\chapter{Movimiento ondulatorio arm\'onico}
\label{cap:MOA}

\section{Introducci\'on}

El movimiento ondulatorio puede considerarse como un transporte de energ\'ia y
cantidad de movimiento\index{momento!lineal} desde un punto del espacio a otro,
pero \textbf{sin} transporte de materia. Se transmite una propiedad de un lugar
a otro a trav\'es de un medio, pero el medio en s\'i mismo no se transporta
\citep[\pnbs227]{french1988}. Por ejemplo, en las ondas mec\'anicas (ondas en el
agua, ondas sonoras, ondas en una cuerda) la energ\'ia y el momento lineal se
transportan por una perturbaci\'on del medio que se propaga debido a sus
propiedades el\'asticas, mientras que en el caso de las ondas
electromagn\'eticas el transporte es debido a los campos el\'ectrico y
magn\'etico, haciendo posible su propagaci\'on en el vac\'io.

Todos los puntos del espacio a los cuales la perturbaci\'on llega en un mismo
instante forman un lugar geom\'etrico (que ser\'a en general una superficie)
denominado \textit{frente de onda}.\index{frente de onda} Por ejemplo, si el
foco que genera las ondas es puntual y el medio homog\'eneo e is\'otropo los
frentes de onda ser\'an esferas.

\section{Movimiento ondulatorio unidimensional}

Dado un punto en un medio donde se produce una perturbaci\'on, las
part\'iculas\footnote{Aunque en el vac\'io lo que se perturba es un campo
electromagn\'etico, en todos los ejemplos y explicaciones hablaremos de
<<part\'icula>>.} describir\'an un movimiento que se transmitir\'a a las
part\'iculas vecinas de tal forma que la perturbaci\'on se propagar\'a a lo
largo del espacio seg\'un la f\'ormula general
\begin{equation}
\label{ec:GenOnd1D}
y=f(x,t),
\end{equation}
donde $y$ es el estado de perturbaci\'on, $x$ la distancia desde el punto donde
se inici\'o la perturbaci\'on (\textit{foco})\index{foco!de una onda} y $t$ el
tiempo.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.89\textwidth]{fig-cap12-01-onda}
\caption{La perturbaci\'on en cada punto de una onda arm\'onica es un movimiento
         vibratorio arm\'onico. Las part\'iculas situadas en los puntos
         $P_1,\,P_2,\,P_3,\,P_4,\,P_5,\dots,\,P_N$ realizan un MVA, pero
         \textbf{no} se desplazan ni a izquierda ni a derecha.}
\label{fig:cap12-01-onda}
\end{figure}

Si el movimiento que realiza la part\'icula en el foco es un movimiento
vibratorio arm\'onico\index{movimiento!vibratorio arm\'onico} el movimiento
ondulatorio generado se denomina \textit{movimiento ondulatorio arm\'onico},
\index{movimiento!ondulatorio arm\'onico} por lo que hablaremos de \textit{ondas
arm\'onicas}.\index{onda!arm\'onica} En el caso que estudiaremos aqu\'i cada
punto del espacio efectuar\'a un movimiento vibratorio arm\'onico en una
direcci\'on (el eje $y$ en nuestro ejemplo) \textbf{perpendicular} a la
direcci\'on de propagaci\'on de la onda (el sentido positivo del eje $x$ en
nuestro ejemplo), tal y como se muestra en \lafigura~\ref{fig:cap12-01-onda}
(superior). Lo que se desplaza en una onda es la perturbaci\'on, no las
part\'iculas, que, como hemos dicho, realizar\'an un MVA. Por lo tanto, el
estado de vibraci\'on del foco tendr\'a la forma de la
\ecuac~(\ref{ec:MovVibrArmGen}):
\begin{equation}
\label{ec:MVAOndast}
y=A\sin\left(\omega\,t+\varphi_0\right),
\end{equation}
con $A$ la amplitud, $\omega$ la velocidad angular, $t$ el tiempo y $\varphi_0$
la fase inicial. Cualquier otro punto gen\'erico $P$ vibrar\'a de manera
id\'entica al foco, pero con cierto retraso con respecto a \'el, pues la
perturbaci\'on tardar\'a un cierto tiempo en llegar, por lo que su estado de
vibraci\'on ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:MVAOndast1}
y=A\sin\left[\omega(t-t')+\varphi_0\right].
\end{equation}
La \textbf{perturbaci\'on} se desplaza a velocidad $v$, por lo que el tiempo
$t'$ que tarda en llegar por primera vez al punto $P$ puede relacionarse con su
posici\'on mediante $x=v\,t'$ (ver \figura~\ref{fig:cap12-01-onda}, inferior),
por lo que
\begin{equation}
\label{ec:t1t-xv}
t-t'=t-\frac{x}{v},
\end{equation}
luego la \ecuac~(\ref{ec:MVAOndast1}) se escribir\'a como\footnote{Si el
desplazamiento de la perturbaci\'on es hacia el sentido negativo del eje $X$ (en
general hacia el sentido contrario al que hayamos definido como positivo, sea en
la direcci\'on que sea) la \ecuac~(\ref{ec:t1t-xv}) se escribir\'a como
$t'=t+x/v$, por lo que la ecuaci\'on de la onda ser\'a
\begin{equation*}
y=A\sin\left[\omega\left(t+\frac{x}{v}\right)+\varphi_0\right].
\end{equation*}}
\begin{equation}
\label{ec:EcOnda1}
y=A\sin\left[\omega\left(t-\frac{x}{v}\right)+\varphi_0\right],
\end{equation}
es decir, que la perturbaci\'on de un punto arbitrario $P$ de posici\'on $x$ en
un instante tambi\'en arbitrario $t$ es la misma que la que ten\'ia el foco en
un instante $t-x/v$. No hemos de olvidar tampoco que $\varphi_0$ es la fase
inicial \textbf{en el foco}, sea cual sea el punto $P$ que estemos estudiando.

Llamamos \textit{longitud de onda}\index{longitud de onda} o \textit{per\'iodo
espacial},\index{per\'iodo!espacial} $\lambda$, (ver
\figura~\ref{fig:cap12-01-onda}, inferior) a la distancia, medida seg\'un la
direcci\'on de propagaci\'on, existente entre dos puntos consecutivos que
est\'an en el \textbf{mismo} estado de perturbaci\'on. El tiempo transcurrido
entre dos instantes con el mismo estado de perturbaci\'on se llama
\textit{per\'iodo},\index{per\'iodo} $T$, y es equivalente al concepto que ya se
explic\'o para los movimientos circular uniforme y vibratorio arm\'onico (ver
p\'aginas~\pageref{pag:TMCirc} y~\pageref{pag:TMVA}). Entre la longitud de onda
y el per\'iodo existe la relaci\'on
\index{movimiento!circular uniforme}\index{movimiento!vibratorio arm\'onico}
\begin{equation}
\label{ec:lambdavT}
\lambda=v\,T.
\end{equation}
Por todo ello, la \ecuac~(\ref{ec:EcOnda1}) es peri\'odica tanto en el espacio
como en el tiempo.

Se define el \textit{n\'umero de onda}\index{n\'umero de onda}, $k$, como el
n\'umero de longitudes de onda que caben en la distancia $2\pi$, esto es,
\index{onda!n\'umero de|see{n\'umero de onda}}
\begin{equation}
\label{ec:k2pilambda}
k=\frac{2\pi}{\lambda}=\frac{2\pi}{v\,T}=\frac{\omega}{v}=\frac{2\pi f}{v}.
\end{equation}
Teniendo en cuenta que la velocidad angular es $\omega=2\pi/T$
(\ecuac~(\ref{ec:T2pi_omega_bis})) y las \ecuacs~(\ref{ec:lambdavT})
y~(\ref{ec:k2pilambda}), podremos escribir la expresi\'on~(\ref{ec:EcOnda1})
como
\begin{equation}
\label{ec:EcOnda1D}
y=A\sin\left[2\pi\left(\frac{t}{T}-\frac{x}{v\,T}\right)+\varphi_0\right]=
  A\sin\left(\omega\,t-k\,x+\varphi_0\right),
\end{equation}
o
\begin{equation}
\label{ec:EcOnda1Dneg}
y=A\sin\left(\omega\,t+k\,x+\varphi_0\right),
\end{equation}
si el sentido de avance de la onda es contrario al que hayamos definido como
positivo.

Para la deducci\'on de las \ecuacs~(\ref{ec:EcOnda1D}) y~(\ref{ec:EcOnda1Dneg})
hemos supuesto el foco situado en el origen de coordenadas y la direcci\'on de
propagaci\'on coincidente con el eje $X$, pero esto no tiene por qu\'e ser
as\'i. Podemos expresar la ecuaci\'on en el caso m\'as general de direcci\'on de
propagaci\'on arbitraria $\vec{d}$ y foco en una posici\'on tambi\'en arbitraria
$\vec{d}_0$ como
\begin{equation}
y=A\sin\left[\omega\,t\pm k\left(d-d_0\right)+\varphi_0\right],
\end{equation}
donde $d-d_0$ es la coordenada del punto que queramos estudiar con respecto al
foco a lo largo de $\vec{d}$. Si en una onda que se propaga en una direcci\'on
$\vec{d}$ (da \textbf{igual} que lo haga en su sentido positivo o negativo) el
foco se encuentra en $d_0=\SI{-3}{\metre}$ y nos piden estudiarla en el punto de
coordenada $d=\SI{-7}{\metre}$, en la ecuaci\'on entrar\'a el dato
$d-d_0=-7-(-3)=\SI{-4}{\metre}$ (las coordenadas $d$ y $d_0$ entrar\'an con el
signo que les corresponda, al igual que el resultado de la operaci\'on $d-d_0$).
En lo que sigue utilizaremos la ecuaci\'on en la
forma\index{onda!arm\'onica!ecuaci\'on}
\begin{equation}
\label{ec:EcOnda1Dgen}
y=A\sin\left(\omega\,t\pm k\,x+\varphi_0\right),
\end{equation}
sin olvidar que $x$ no es la posici\'on absoluta del punto $P$, sino la
distancia (\textbf{con su signo}) del foco al punto $P$. S\'olo en el caso de
que la direcci\'on de propagaci\'on sea $X$ y el foco est\'e situado en el
origen $x=0$ el par\'ametro $x$ de la \ecuac~(\ref{ec:EcOnda1Dgen}) ser\'a la
coordenada absoluta de $P$.

Al igual que en el movimiento vibratorio arm\'onico,
\index{movimiento!vibratorio arm\'onico} la frecuencia\index{frecuencia} del
movimiento ondulatorio arm\'onico responder\'a a la expresi\'on
\begin{equation}
\label{ec:DefFrecuencia}
f=\nu=\frac{1}{T}=\frac{\omega}{2\pi}=\frac{v}{\lambda}.
\end{equation}

Dos puntos que en un instante de tiempo se hallan en igual estado de
perturbaci\'on se encuentran \textit{en fase},\index{fase} lo que implica que
entre ellos habr\'a una distancia proporcional a un n\'umero entero de
longitudes de onda $\lambda$\index{longitud de onda}. Dados dos puntos situados
a distancias $x_1$ y $x_2$ del foco en un mismo instante de tiempo, sus estados
de perturbaci\'on ser\'an
\begin{equation}
\begin{dcases}
y_1=A\sin\left[\frac{2\pi}{T}\left(t-\frac{x_1}{v}\right)+\varphi_0\right]=
A\sin\varphi_1,\\
y_2=A\sin\left[\frac{2\pi}{T}\left(t-\frac{x_2}{v}\right)+\varphi_0\right]=
A\sin\varphi_2,
\end{dcases}
\end{equation}
lo cual indica que para que $y_1=y_2$ tenemos dos posibles valores para
$\varphi_1$ y $\varphi_2$, ya que sus senos ser\'an iguales cuando
$\varphi_1=\varphi_2$ y cuando $\varphi_1=\pi-\varphi_2$. Como estamos asumiendo
que los puntos est\'an en fase las velocidades transversales de ambos ser\'an
iguales, luego
\begin{equation}
\left(\frac{\partial y_1}{\partial t}\right)_{x=x_1}=
\left(\frac{\partial y_2}{\partial t}\right)_{x=x_2},
\end{equation}
lo que lleva a
\begin{equation}
A\,\omega\cos\left[\frac{2\pi}{T}\left(t-\frac{x_1}{v}\right)+\varphi_0\right]=
A\,\omega\cos\left[\frac{2\pi}{T}\left(t-\frac{x_2}{v}\right)+\varphi_0\right]
\longrightarrow\cos\varphi_1=\cos\varphi_2,
\end{equation}
y en este caso la \'unica forma de que los cosenos coincidan ser\'a que
$\varphi_1=\varphi_2\rightarrow\varphi_1-\varphi_2=2\pi\,n$, con $n$ un n\'umero
entero, por lo que
\begin{equation}
\frac{2\pi}{T}\left(t-\frac{x_1}{v}\right)+\varphi_0-
\frac{2\pi}{T}\left(t-\frac{x_2}{v}\right)-\varphi_0=2\pi\,n\longrightarrow
x_2-x_1=n\,v\,T=n\,\lambda,
\end{equation}
donde hemos utilizado la relaci\'on~(\ref{ec:lambdavT}), luego la distancia
entre dos puntos en fase ser\'a proporcional a un n\'umero entero de longitudes
de onda, tal y como quer\'iamos demostrar.\index{longitud de onda}

Dos puntos $1$ y $2$ vibran en \textit{oposici\'on de fase}
\index{fase!oposici\'on de fase} cuando $y_1=-y_2$, por lo que en este caso la
distancia entre ellos ser\'a igual a un m\'ultiplo entero impar de la mitad de
la longitud de onda:
\begin{equation}
x_2-x_1= (2n+1)\frac{\lambda}{2}.
\end{equation}
Se prueba tambi\'en que la diferencia de fase entre dos puntos separados una
distancia $\Delta x$ es
\begin{equation}
\Delta\varphi=k\,\Delta x.
\end{equation}

En dos dimensiones el movimiento ondulatorio suele tomar el nombre de la forma
geom\'etrica del frente de onda (por ejemplo, las ondas producidas al golpear la
superficie de un l\'iquido se denominan circulares) y queda definido con
car\'acter general por una funci\'on del tipo
\begin{equation}
\label{ec:GenOnd2D}
z=f(x,y,t).
\end{equation}
Lo mismo ocurre en el caso de ondas tridimensionales, donde la ecuaci\'on
general ser\'a del tipo
\begin{equation}
w=f(x,y,z,t).
\end{equation}

Todos los medios materiales, s\'olidos, l\'iquidos y gases, pueden transportar
energ\'ia e informaci\'on por medio de ondas
\citep[\ppnbs227 a\nbs228]{french1988}. Si la direcci\'on en la cual se da la
perturbaci\'on coincide con la de propagaci\'on de la misma nos encontramos ante
una onda \textit{longitudinal},\index{onda!longitudinal} siendo un ejemplo las
ondas de sonido. En este caso, para la direcci\'on definida por el eje $X$ la
ecuaci\'on general en una dimensi\'on ser\'ia
\begin{equation}
x=f(x,t).
\end{equation}

Si la direcci\'on de propagaci\'on es normal a la de vibraci\'on el tipo de onda
es \textit{transversal},\index{onda!transversal} siendo su ecuaci\'on general
del estilo de las expresiones~(\ref{ec:GenOnd1D}) y~(\ref{ec:GenOnd2D}). Para
que una onda \textbf{mec\'anica} transversal se propague en un cierto medio,
\'este ha de ser capaz de soportar \textit{esfuerzos cortantes}
\index{esfuerzo cortante (o de cizalla)} o de \textit{cizalla}, que son
aqu\'ellos resultado de las tensiones paralelas a una secci\'on transversal del
medio. En otro caso la perturbaci\'on original ser\'ia incapaz de transmitirse a
las part\'iculas contiguas. Debido a lo anterior, una onda mec\'anica
transversal es incapaz de propagarse en un medio gaseoso o l\'iquido, a
excepci\'on en este \'ultimo caso de las ondas que se propagan por su superficie
debido a la tensi\'on superficial.

\section{Velocidad de fase y velocidad de grupo}

Para una onda de frecuencia constante la \textit{velocidad de fase}
\index{velocidad!de fase} es la velocidad con la que se propaga la
perturbaci\'on y depende de las caracter\'isticas del medio. La fase de una
onda viene dada en un instante determinado por
\begin{equation}
\varphi=\omega\,t-k\,x+\varphi_0,
\end{equation}
luego su variaci\'on en el tiempo ser\'a
\begin{equation}
\frac{d\varphi}{dt}=\omega-k\frac{dx}{dt}.
\end{equation}
Dicha variaci\'on ser\'a igual a cero, ya que lo que estamos estudiando es la
propagaci\'on de un estado de perturbaci\'on constante, luego la velocidad de
fase ser\'a la que ya conocemos de las \ecuacs~(\ref{ec:lambdavT})
y~(\ref{ec:k2pilambda}):
\begin{equation}
\omega-k\frac{dx}{dt}=0\longrightarrow
\frac{dx}{dt}=v_\vc{f}=\frac{\omega}{k}=\frac{\lambda}{T}.
\end{equation}
Cuando la velocidad de fase en un determinado medio \textbf{depende} de la
frecuencia decimos que tal medio es \textit{dispersivo},\index{medio!dispersivo}
mientras que si es independiente lo llamamos \textit{no dispersivo}.
\index{medio!no dispersivo}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.61\textwidth]{fig-cap12-02-pulso}
\caption{Pulso de onda y su envolvente.}
\label{fig:cap12-02-pulso}
\end{figure}

El caso m\'as general de movimiento ondulatorio no es el de ondas de frecuencia
constante, sino que lo que se propaga son trenes compuestos por ondas de varias
frecuencias y velocidades (pr\'oximas entre s\'i) cuya combinaci\'on da lugar a
\textit{pulsos},\index{onda!pulso} tal y como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap12-02-pulso}. En una combinaci\'on de ondas cada
frecuencia tendr\'a su propia velocidad de fase $v_\vc{f}(\nu_i)$, que \textbf{no}
tiene por qu\'e coincidir con la velocidad a la que viaja el pulso, lo que
provocar\'a que \'este se deforme \citep[\pnbs384]{rossel1974}. Se define
entonces la \textit{velocidad de grupo}\index{velocidad!de grupo} como la
velocidad de propagaci\'on del pulso, es decir, la velocidad de propagaci\'on de
la onda \textit{envolvente}\index{onda!envolvente} (ver
\figura~\ref{fig:cap12-02-pulso}). Esta velocidad \textbf{coincide} con la
velocidad de propagaci\'on de la m\'axima amplitud del tren de ondas.

Supongamos dos ondas arm\'onicas de igual amplitud y frecuencias \textbf{muy}
pr\'oximas de la forma
\begin{equation}
\begin{dcases}
y_1=A\sin\left[\omega\,t-k(\omega)x\right]),\\
y_2=A\sin\left[(\omega+\Delta\omega)t-k(\omega+\Delta\omega)x\right],
\end{dcases}
\end{equation}
donde $k(\omega)$ indica que el n\'umero de onda es funci\'on de la velocidad
angular, ya que $k=(T/\lambda)\,\omega$, tal y como se puede deducir de las
\ecuacs~(\ref{ec:T2pi_omega}) y~(\ref{ec:k2pilambda}). El hecho de que las
frecuencias de las ondas de trabajo sean muy pr\'oximas implica que
$\Delta\omega/\omega\ll1$, luego en el desarrollo en serie de
Taylor\footnote{\href{\biomate{Taylor}}{Brook Taylor (1685--1731)}.}
\indnp{Taylor, Brook} de $k(\omega+\Delta\omega)$ podemos tomar el primer grado,
\begin{equation}
k(\omega+\Delta\omega)\approx k(\omega)+\frac{dk}{d\omega}\Delta\omega+\dots,
\end{equation}
y la segunda nos quedar\'a como \citep[\pnbs385]{rossel1974}
\begin{equation}
y_2=A\sin\left[(\omega+\Delta\omega)t-k(\omega)x-
\frac{dk}{d\omega}\Delta\omega\,x\right].
\end{equation}

La superposici\'on $y_1$ e $y_2$ genera la onda
\begin{equation}
y=y_1+y_2=2A\cos\frac{\Delta\omega\left(-t+\frac{dk}{d\omega}x\right)}{2}
\sin\left\{\left(\omega+\frac{\Delta\omega}{2}\right)t-
\left[k(\omega)-\frac{dk}{d\omega}\frac{\Delta\omega}{2}\right]x\right\},
\end{equation}
donde se ha tenido en cuenta la relaci\'on~(\ref{ec:sinapsinb}), y que podemos
escribir como
\begin{equation}
y=A'\sin\left\{\left(\omega+\frac{\Delta\omega}{2}\right)t-
\left[k(\omega)-\frac{dk}{d\omega}\frac{\Delta\omega}{2}\right]x\right\},
\end{equation}
donde
\begin{equation}
\label{ec:AmpTren}
A'=2A\cos\frac{\Delta\omega\left(-t+\frac{dk}{d\omega}x\right)}{2}
\end{equation}
es la amplitud de la onda resultante \citep[\pnbs470]{dejuana2003a}, que tiene
una variaci\'on muy lenta al ser $\Delta\omega$ muy peque\~no
\citep[\pnbs385]{rossel1974}.

De la \ecuac~(\ref{ec:AmpTren}) se deduce que dos puntos de la onda tendr\'an la
misma amplitud si
\begin{equation}
-t+\frac{dk}{d\omega}x=\text{cte}.,
\end{equation}
ecuaci\'on que derivada con respecto al tiempo da
\begin{equation}
-1+\frac{dk}{d\omega}\frac{dx}{dt}=0,
\end{equation}
de donde se deduce que
\begin{equation}
\label{ec:VelGrupo}
\frac{dx}{dt}=v_\vc{g}=\frac{d\omega}{dk},
\end{equation}
expresi\'on que representa la velocidad de grupo.\index{velocidad!de grupo}

Si tenemos en cuenta la relaci\'on $T=\lambda/v$ (\ecuac~(\ref{ec:lambdavT}))
podremos escribir la velocidad angular como
\begin{equation}
\omega=\frac{2\pi}{T}=\frac{2\pi\,v_\vc{f}}{\lambda}=k\,v_\vc{f},
\end{equation}
ecuaci\'on que sustituida en la expresi\'on~(\ref{ec:VelGrupo}) nos permite
obtener
\begin{equation}
v_\vc{g}=\frac{d\omega}{dk}=\frac{d}{dk}(k\,v_\vc{f})=
v_\vc{f}+k\frac{dv_\vc{f}}{dk},
\end{equation}
que teniendo en cuenta la \ecuac~(\ref{ec:k2pilambda}) se convierte en
\begin{equation}
v_\vc{g}=v_\vc{f}-\lambda\frac{dv_\vc{f}}{d\lambda},
\end{equation}
expresi\'on que relaciona las velocidades de fase y grupo. Si el medio de
propagaci\'on no es dispersivo las velocidades de fase y de grupo coincidir\'an,
ya que $dv_\vc{f}/d\lambda=0$. Para una dispersi\'on normal, caracterizada por
$dv_\vc{f}/d\lambda>0$, se observa que $v_\vc{g}<v_\vc{f}$
\citep[\pnbs386]{rossel1974}.

Los conceptos de velocidad de fase y velocidad de grupo son de importancia
fundamental en sistemas de navegaci\'on por sat\'elite, donde se usan se\~nales
con diferente frecuencia que han de atravesar un medio dispersivo como es la
atm\'osfera. El lector interesado puede dirigirse a
\citet[secci\'on 5.3]{hofmann2008} o \citet[secci\'on 6.5]{leick2004} para un
tratamiento detallado de este caso particular.

\section{Ecuaci\'on diferencial del movimiento ondulatorio}

En el caso unidimensional la ecuaci\'on diferencial de la propagaci\'on de una
onda es\footnote{En \citet[\ppnbs500 a\nbs502]{tipler2010a} puede verse c\'omo
se llega a esta ecuaci\'on.}\index{ecuaci\'on!de onda!unidimensional}
\begin{equation}
\label{ec:EcDifOnda1D}
\frac{\partial^2y}{\partial x^2}=\frac{1}{v^2}\frac{\partial^2y}{\partial t^2},
\end{equation}
donde $v$ es la velocidad de fase. Para probar que la \ecuac~(\ref{ec:EcOnda1D})
es soluci\'on de la ecuaci\'on diferencial haremos las derivadas pertinentes:
\begin{equation}
\begin{dcases}
\frac{\partial y}{\partial x}=-A\,k\cos(\omega\,t-k\,x+\varphi_0)\longrightarrow
\frac{\partial^2y}{\partial x^2}=-A\,k^2\sin(\omega\,t-k\,x+\varphi_0),\\
\frac{\partial y}{\partial t}=
A\,\omega\cos(\omega\,t-k\,x+\varphi_0)\longrightarrow
\frac{\partial^2y}{\partial t^2}=-A\,\omega^2\sin(\omega\,t-k\,x+\varphi_0),
\end{dcases}
\end{equation}
que sustituidas en la expresi\'on~(\ref{ec:EcDifOnda1D}) proporcionan
\begin{equation}
-A\,k^2\sin(\omega\,t-k\,x+\varphi_0)=
-\frac{1}{v^2}A\,\omega^2\sin(\omega\,t-k\,x+\varphi_0)\longrightarrow
k^2=\frac{1}{v^2}\omega^2,
\end{equation}
de donde, teniendo en cuenta las \ecuacs~(\ref{ec:k2pilambda})
y~(\ref{ec:DefFrecuencia}), se deduce que
\begin{equation}
v^2=\frac{\lambda^2}{T^2}\longrightarrow v=v,
\end{equation}
como quer\'iamos demostrar.

Cabe decir que la forma\index{onda!arm\'onica!ecuaci\'on}
\begin{equation}
\label{ec:EcOnda1DgenAlt}
y=A\,\sin(k\,x\pm\omega\,t+\varphi'_0)
\end{equation}
\textbf{tambi\'en} es soluci\'on de la \ecuac~(\ref{ec:EcDifOnda1D}) y, por lo
tanto, tambi\'en representa la propagaci\'on de una onda. Aqu\'i, $-\omega\,t$
representa propagaci\'on en sentido positivo y $+\omega\,t$ en sentido negativo.
Si queremos que la \ecuac~(\ref{ec:EcOnda1DgenAlt}) represente exactamente la
misma onda que la expresada en~(\ref{ec:EcOnda1Dgen}) tendremos que imponer que
$\varphi'_0=-\varphi_0\pm\pi$. No obstante lo anterior, y que la
forma~(\ref{ec:EcOnda1DgenAlt}) sea empleada en m\'ultiples tratados de
referencia (\cite{dejuana2003a}, \cite{french1988}, \cite{tipler2010a}, por
ejemplo), en este texto trabajaremos siempre con la
expresi\'on~(\ref{ec:EcOnda1Dgen})\footnote{Tanto la
\ecuac~(\ref{ec:EcOnda1Dgen}) como la representaci\'on~(\ref{ec:EcOnda1DgenAlt})
admitem m\'ultiples variantes, basadas todas ellas en las distintas formas de
expresar los par\'ametros $\omega$ y $k$. Algunas de las m\'as comunes son
\begin{equation}
\begin{dcases}
y=A\,\sin\left[k(v\,t\pm x)+\varphi_0\right],\\
y=A\,\sin\left[\omega\left(t\pm\frac{x}{v}\right)+\varphi_0\right]
\end{dcases}
\text{ para (\ref{ec:EcOnda1Dgen}) y }
\begin{dcases}
y=A\,\sin\left[k(x\pm v\,t)+\varphi'_0\right],\\
y=A\,\sin\left[\omega\left(\frac{x}{v}\pm t\right)+\varphi'_0\right]
\end{dcases}
\text{ para (\ref{ec:EcOnda1DgenAlt}).}
\end{equation}
Del mismo modo que el movimiento vibratorio arm\'onico pod\'ia escribirse en
funci\'on del coseno, tambi\'en una onda arm\'onica puede expresarse as\'i sin
m\'as que adoptar el valor adecuado para la fase inicial, que ser\'a
$\varphi_0-\pi/2$ o $\varphi'_0-\pi/2$ dependiendo de si estamos trabajando con
las \ecuacs~(\ref{ec:EcOnda1Dgen}) o~(\ref{ec:EcOnda1DgenAlt}) respectivamente.
No trataremos en este texto la representaci\'on de ondas como exponencial
compleja
$y=A\,e^{i(\omega\,t\pm k\,x+\varphi_0)}$ o
$y=A\,e^{i(k\,x\pm\omega\,t+\varphi'_0)}$.}.

En el caso tridimensional la ecuaci\'on de onda es
\index{ecuaci\'on!de onda!tridimensional}
\begin{equation}
\frac{\partial^2\psi}{\partial x^2}+\frac{\partial^2\psi}{\partial y^2}+
\frac{\partial^2\psi}{\partial z^2}=
\frac{1}{v^2}\frac{\partial^2\psi}{\partial t^2}.
\end{equation}
El operador
\begin{equation}
\Delta\psi=\nabla^2\psi=
\frac{\partial^2\psi}{\partial x^2}+\frac{\partial^2\psi}{\partial y^2}+
\frac{\partial^2\psi}{\partial z^2}
\end{equation}
se denomina \textit{laplaciano}.\index{laplaciano}

\section{Energ\'ia e intensidad en el movimiento ondulatorio}

Tal y como se ha indicado ya varias veces, en el movimiento ondulatorio se
propaga energ\'ia. Supongamos una onda arm\'onica que viaja a lo largo del eje
$X$ sobre una cuerda estirada de di\'ametro despreciable. La fuente de energ\'ia
es alg\'un agente externo en uno de los extremos, como por ejemplo una persona
agitando la cuerda por el lado izquierdo con un movimiento vibratorio arm\'onico
de frecuencia $\omega$ y amplitud $A$, con lo cual se imprime el trabajo
necesario para producir las oscilaciones. La persona de nuestro ejemplo
transferir\'a la energ\'ia producida a un primer segmento de cuerda que a su vez
har\'a lo propio con su segmento adyacente, propag\'andose as\'i la
perturbaci\'on. La energ\'ia del oscilador que produce la onda es la
correspondiente a un movimiento vibratorio arm\'onico y responde a la
\ecuac~(\ref{ec:EtMVA}), la cual, si la aplicamos a un tramo de cuerda de
longitud $\Delta x$ y masa $\Delta m$ proporcionar\'a\index{energ\'ia!onda}
\begin{equation}
\label{ec:DEOnda1}
\Delta E=\frac{1}{2}\Delta m\,\omega^2A^2.
\end{equation}

Como sabemos, la densidad lineal\index{densidad!lineal} se expresa como
\begin{equation}
\rho_l=\frac{dm}{dx},
\end{equation}
donde $dm$ es el diferencial de masa y $dx$ el diferencial de longitud. Podemos
escribir
\begin{equation}
\Delta m=\rho_l\,\Delta x,
\end{equation}
luego la \ecuac~(\ref{ec:DEOnda1}) se transforma en
\begin{equation}
\label{ec:DEOnda2}
\Delta E=\frac{1}{2}\rho_l\,\Delta x\,\omega^2A^2=
\frac{1}{2}\rho_l\,v\,\omega^2A^2\Delta t,
\end{equation}
que es la energ\'ia que fluye por un punto en un intervalo de tiempo $\Delta t$
y donde se ha tenido en cuenta que $\Delta x=v\,\Delta t$.

Calculemos ahora la potencia,\index{potencia!onda} que es la tasa con la que el
agente que provoca la oscilaci\'on transfiere energ\'ia a la cuerda. De la
\ecuac~(\ref{ec:PdWdt}) se deduce que
\begin{equation}
P=\frac{dW}{dt}=\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta E}{\Delta t},
\end{equation}
luego
\begin{equation}
\label{ec:PotOndaCuerda}
P=\frac{dE}{dt}=\frac{1}{2}\rho_l\frac{dx}{dt}\omega^2A^2=
\frac{1}{2}\rho_l\,v\,\omega^2A^2,
\end{equation}
donde $v$ es la velocidad de fase. Cabe destacar que \'esta se puede calcular
tambi\'en como
\begin{equation}
\label{ec:vFtmu}
v=\sqrt{\frac{F_T}{\rho_l}},
\end{equation}
donde $F_T$ es la tensi\'on de la cuerda \citep[\pnbs497]{tipler2010a}.

Para una onda esf\'erica, si el medio es homog\'eneo e is\'otropo la velocidad
de propagaci\'on es igual en todas direcciones. Tomemos dos frentes de onda muy
pr\'oximos, generados por un foco puntual y separados por una distancia
peque\~na $\Delta r$. En esta caso el incremento de masa entre dichos frentes de
onda  ser\'a
\begin{equation}
\Delta m=\rho\,\Delta V=\rho\,\Delta r\,S,
\end{equation}
donde $\rho$ es la densidad volum\'etrica\index{densidad} y $S=4\pi\,r^2$ la
superficie de la esfera. La energ\'ia que atraviesa la superficie de radio $r$
en un intervalo de tiempo $\Delta t$ ser\'a\index{energ\'ia!onda}
\begin{equation}
\Delta E=\frac{1}{2}\Delta m\,\omega^2A^2=
\frac{1}{2}\rho\,\Delta r\,S\,\omega^2A^2=2\pi\rho\,r^2\Delta r\,\omega^2A^2=
2\pi\rho\,r^2v\,\omega^2A^2\Delta t,
\end{equation}
donde hemos tenido en cuenta que $\Delta r=v\,\Delta t$. La potencia
responder\'a a la ecuaci\'on\index{potencia!onda}
\begin{equation}
P=\frac{dE}{dt}=2\pi\rho\,r^2v\,\omega^2A^2.
\end{equation}

Definimos \textit{intensidad}\index{intensidad!onda} como la energ\'ia que fluye
a trav\'es de la unidad de superficie por unidad de tiempo, esto es,
\begin{equation}
\label{ec:IPS}
I=\frac{1}{S}\frac{dE}{dt}=\frac{P}{S},
\end{equation}
luego para nuestro ejemplo de la onda esf\'erica tenemos que
\begin{equation}
I=\frac{1}{2}\rho\,v\,\omega^2A^2,
\end{equation}
esto es, que la intensidad es proporcional al cuadrado de la amplitud, la cual
\textbf{var\'ia} con el radio de la esfera correspondiente al frente de onda en
cada instante, tal y como demostraremos a continuaci\'on. En efecto, si tenemos
en cuenta que la energ\'ia se conserva, $P=\text{cte.}$, tendremos que, para dos
instantes de tiempo distintos $t_1<t_2$, y seg\'un la \ecuac~(\ref{ec:IPS}),
\begin{equation}
I_1S_1=I_2S_2\longrightarrow\frac{I_1}{I_2}=\frac{S_2}{S_1}\longrightarrow
\frac{\frac{1}{2}\rho\,v\,\omega^2A_1^2}{\frac{1}{2}\rho\,v\,\omega^2A_2^2}=
\frac{4\pi r_2^2}{4\pi r_1^2},
\end{equation}
donde el sub\'indice $1$ indica $t_1$ y el $2$ indica $t_2$, y de donde se
deduce que
\begin{equation}
\frac{I_1}{I_2}=\frac{r_2^2}{r_1^2}\longrightarrow
\frac{A_1}{A_2}=\frac{r_2}{r_1},
\end{equation}
es decir, que la amplitud es inversamente proporcional al radio de la esfera,
esto es, a la distancia del foco emisor al punto de medici\'on:
\begin{equation}
A_2=\frac{r_1}{r_2}A_1<A_1\text{ por ser }r_1<r_2.
\end{equation}
Del mismo modo,
\begin{equation}
I_2=\frac{r_1^2}{r_2^2}I_1<I_1\text{ por ser }r_1<r_2.
\end{equation}

Esta disminuci\'on de la intensidad y la amplitud seg\'un nos alejamos del foco
emisor no implica que haya amortiguamiento de ning\'un tipo y se da tambi\'en en
ondas bidimensionales. El motivo, como se ha indicado, es el principio de
conservaci\'on de la energ\'ia en todo el frente de onda. Al aumentar \'este su
superficie con el tiempo se produce una disminuci\'on de la intensidad en cada
elemento de \'area (o de per\'imetro en el caso de una onda bidimensional).

Otro concepto importante es el de \textit{nivel de intensidad} de una onda
sonora.\index{onda!nivel de intensidad} Nuestra percepci\'on de sonoridad
var\'ia aproximadamente de forma logar\'itmica, por lo que definimos el nivel de
intensidad $\beta$ como \citep[\pnbs511]{tipler2010a}
\begin{equation}
\label{ec:betaSonido}
\beta=10\log\frac{I}{I_0},
\end{equation}
donde $I_0$ es un nivel de referencia de intensidad, que podemos tomar como el
correspondiente al \textit{umbral de audici\'on}\index{umbral!de audici\'on}
humano:
\begin{equation}
\label{ec:I0UmbralAudio}
I_0=\SI{e-12}{\watt\per\metre\squared}.
\end{equation}

La unidad del nivel de intensidad es el decibelio, simbolizado como
$\si{\deci\bel}$,\index{inidades!decibelio} y que es una cantidad adimensional,
lo cual hace que, aunque aqu\'i lo estemos aplicando al sonido, podamos emplear
la relaci\'on $\log\left(f/f_0\right)$ para calcular la raz\'on de cambio de
cualquier magnitud con respecto a una referencia dada. En realidad la unidad
b\'asica (que no pertenece al SI) es el belio, por Alexander Graham
Bell\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Alexander_Graham_Bell}
{Alexander Graham Bell (1847--1922)}.}\indnp{Bell, Alexander Graham} y
simbolizado como $\si{\bel}$, pero en la pr\'actica es preferible el uso del
subm\'ultiplo, de ah\'i el factor $\num{10}$ en la \ecuac~(\ref{ec:betaSonido}).
Un incremento del nivel de  intensidad de $\SI{10}{\deci\bel}$ corresponder\'a a
un nivel de ruido $\num{10}$ veces mayor, mientras que un aumento de
$\SI{20}{\deci\bel}$ indicar\'an un ruido $\num{100}$ veces mayor a uno dado. El
\textit{umbral del dolor}\index{umbral!del dolor} del o\'ido humano corresponde
a una intensidad de alrededor de
$I=\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\watt\per\metre\squared}$
\citep[\pnbs512]{tipler2010a}, lo que, teniendo en cuenta las
\ecuacs~(\ref{ec:betaSonido}) y~(\ref{ec:I0UmbralAudio}) da un rango de
audici\'on de $\SI{0}{\deci\bel}$ a $\SI{120}{\deci\bel}$.

Resolvamos por \'ultimo dos ejemplos que ilustran lo estudiado en esta
secci\'on. Sea una cuerda estirada de densidad lineal
$\SI[per-mode=reciprocal]{5e-2}{\kilogram\per\metre}$ que se encuentra a una
tensi\'on $F_T=\SI{80}{\newton}$. Se pide calcular la potencia que se le debe
suministrar a la cuerda para que genere ondas arm\'onicas de frecuencia
$\nu=\SI{60}{\hertz}$ y amplitud $A=\SI{6}{\centi\metre}$, as\'i como determinar
la energ\'ia que transporta en un intervalo de tiempo de $\SI{10}{\second}$.

Seg\'un la \ecuac~(\ref{ec:vFtmu}) la velocidad de la onda ser\'a
\begin{equation}
v=\sqrt{\frac{80}{\num{5e-2}}}=\SI{40}{\metre\per\second},
\end{equation}
mientras que para la velocidad angular tendremos que
\begin{equation}
\omega=2\pi\nu=2\pi\cdot60=\SI{377}{\radian\per\second},
\end{equation}
luego la potencia, de acuerdo a la expresi\'on~(\ref{ec:PotOndaCuerda}), ser\'a
\begin{equation}
P=\frac{1}{2}\cdot\num{5e-2}\cdot40\cdot377^2\cdot0.06^2=\SI{511.66}{\watt}.
\end{equation}
La energ\'ia transportada en un intervalo de tiempo de $\SI{10}{\second}$
ser\'a, seg\'un la \ecuac~(\ref{ec:DEOnda2}),
\begin{equation}
\Delta E=\frac{1}{2}\cdot\num{5e-2}\cdot40\cdot377^2\cdot0.06^2\cdot10=
\SI{5.12e3}{\joule}.
\end{equation}

Sea una fuente puntual que emite ondas sonoras con una potencia de
$\SI{80}{\watt}$, calcular la intensidad a una distancia de $\SI{3}{\metre}$ de
dicha fuente. Determinar a qu\'e distancia de la fuente la intensidad se reduce
a $\SI[per-mode=reciprocal]{e-8}{\watt\per\metre\squared}$.

Al ser la fuente puntual las ondas son esf\'ericas, luego, seg\'un la
\ecuac~(\ref{ec:IPS}), la intensidad a una distancia de $\SI{3}{\metre}$ ser\'a
\begin{equation}
I=\frac{P}{S}=\frac{P}{4\pi r^2}=
\frac{80}{4\pi\cdot3^2}=\SI{0.707}{\watt\per\metre\squared}.
\end{equation}
Despejando ahora el radio obtenemos la distancia pedida en el segundo apartado:
\begin{equation}
r=\sqrt{\frac{P}{4\pi I}}=\sqrt{\frac{80}{4\pi\cdot\num{e-8}}}=\SI{2.523e8}{\metre}.
\end{equation}

\section{Interferencias}
\label{sec:Interferencia}

Sean dos ondas $y_1$ e $y_2$ que parten de sendos focos $O_1$ y $O_2$ y tras
recorrer las distancias respectivas $d_1$ y $d_2$ van a encontrarse en un punto
$P$, tal y como muestra \lafigura~\ref{fig:cap12-03-interferencia}. Si las ondas
son arm\'onicas, en $P$ nos encontraremos con un caso de composici\'on de
movimientos vibratorios arm\'onicos como los estudiados en las
secciones~\ref{sec:CMVAIDP}, \ref{sec:CMVAIDDP} y~\ref{sec:CDMVADP}, por lo que
para la soluci\'on del problema nos remitimos a la teor\'ia all\'i expuesta.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{fig-cap12-03-interferencia}
\caption{Interferencia de dos ondas en un punto $P$.}
\label{fig:cap12-03-interferencia}
\end{figure}

Partimos de las expresiones de $y_1$ e $y_2$ en las formas~(\ref{ec:EcOnda1D})
y~(\ref{ec:EcOnda1Dneg}), luego habremos de expresar el MVA correspondiente en
el punto $P$ introduciendo las distancias recorridas desde los focos
respectivos.\index{interferencia!de ondas arm\'onicas} Supongamos a modo
ilustrativo dos ondas arm\'onicas $y_1$ e $y_2$ de igual velocidad angular,
igual velocidad de fase e igual direcci\'on de vibraci\'on. El resultado de su
interferencia en $P$ ser\'a un movimiento vibratorio arm\'onico de ecuaci\'on
\begin{equation}
y=A\sin(\omega\,t+\Phi),
\end{equation}
tal y como vimos en la secci\'on~\ref{sec:CMVAIDP}. El MVA de cada una de las
ondas en $P$ ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:y1y2Interf}
\begin{dcases}
y_1=A_1\sin(\omega\,t\mp k\,d_1+\varphi_{01})=A_1\sin(\omega\,t+\varphi_1),\\
y_2=A_2\sin(\omega\,t\mp k\,d_2+\varphi_{02})=A_2\sin(\omega\,t+\varphi_2),
\end{dcases}
\end{equation}
ecuaciones que utilizaremos en las expresiones~(\ref{ec:AmpliCompMVAIDIW})
y~(\ref{ec:DesfCompMVAIDIW}) para calcular la amplitud $A$ y el desfase $\Phi$
del MVA resultante:
\begin{subequations}
\begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
&A=
\sqrt{A_1^2+A_2^2+2A_1A_2\,\cos(\varphi_1-\varphi_2)},\label{ec:AInterfOnd}\\
&\tan\Phi=\frac{A_1\,\sin\varphi_1+A_2\,\sin\varphi_2}
               {A_1\,\cos\varphi_1+A_2\,\cos\varphi_2}.\label{ec:FiInterfOnd}
\end{empheq}
\end{subequations}
\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos de la misma direcci\'on e igual frecuencia}

Siguiendo con el mismo ejemplo anterior, \textbf{supongamos} ahora \textbf{que
$\varphi_{01}=\varphi_{02}=0$}, luego en las \ecuacs~(\ref{ec:y1y2Interf})
$\varphi_1=\mp k\,d_1$ y $\varphi_2=\mp k\,d_2$. La diferencia de fase en el
punto $P$ ser\'a
\begin{equation}
\varphi_1-\varphi_2=\mp k(d_1-d_2)=\mp\frac{2\pi}{\lambda}(d_1-d_2),
\end{equation}
lo que nos permitir\'a establecer las condiciones de interferencia constructiva
y destructiva.\index{interferencia!constructiva}
\index{interferencia!destructiva} En efecto, la amplitud resultante
(\ecuac~(\ref{ec:AInterfOnd})) depender\'a del valor
$\cos(\varphi_1-\varphi_2)$, siendo m\'axima (interferencia constructiva) cuando
el valor del coseno valga $1$ y m\'inima (interferencia destructiva) cuando
valga $-1$. En el primer caso, para que el coseno sea la unidad necesitaremos
que $\varphi_1-\varphi_2=2\pi\,n$, con $n\in\mathbb{Z}$, luego
\begin{equation}
A_{\max}=A_1+A_2\longrightarrow\mp\frac{2\pi}{\lambda}(d_1-d_2)=2\pi\,n
\longrightarrow d_1-d_2=n\,\lambda,
\end{equation}
mientras que se dar\'a interferencia destructiva cuando
$\varphi_1-\varphi_2=(2n+1)\pi$, con $n\in\mathbb{Z}$, luego
\begin{equation}
A_{\min}=A_1-A_2\longrightarrow\mp\frac{2\pi}{\lambda}(d_1-d_2)=(2n+1)\pi
\longrightarrow d_1-d_2=(2n+1)\frac{\lambda}{2}.
\end{equation}

\section{Ondas estacionarias}
\label{sec:OndEest}

Las \textit{ondas estacionarias}\index{onda!estacionaria} se generan cuando en
un medio se propagan en la misma direcci\'on y con sentidos opuestos dos ondas
arm\'onicas de la misma naturaleza, frecuencia y amplitud. Un ejemplo de lo
anterior es el de una cuerda que oscila con uno o sus dos extremos fijos, casos
que estudiaremos en detalle en la secci\'on~\ref{sec:OEC}.

Suponiendo $y$ la direcci\'on de oscilaci\'on y $x$ la de propagaci\'on de la
perturbaci\'on trabajaremos con las expresiones
\begin{equation}
\begin{dcases}
y_1=A\sin(\omega\,t-k\,x+\varphi_{01}),\\
y_2=A\sin(\omega\,t+k\,x+\varphi_{02}),
\end{dcases}
\end{equation}
siendo la perturbaci\'on resultante la suma de ambas:
\begin{equation}
\label{ec:yy1y2estac}
y=y_1+y_2=2A\cos\left(k\,x+\frac{\varphi_{02}-\varphi_{01}}{2}\right)
            \sin\left(\omega\,t+\frac{\varphi_{01}+\varphi_{02}}{2}\right),
\end{equation}
donde para deducir la ecuaci\'on se han utilizado las
relaciones~(\ref{ec:sin_a_sina}), (\ref{ec:cos_acosa}), (\ref{ec:sinapmb}),
(\ref{ec:cosapmb}), (\ref{ec:sinapsinb}), (\ref{ec:sinamsinb}),
(\ref{ec:cosapcosb}) y~(\ref{ec:cosamcosb}). La \ecuac~(\ref{ec:yy1y2estac})
representa un movimiento vibratorio arm\'onico donde la amplitud de cada punto
situado en la posici\'on $x$ es\index{movimiento!vibratorio arm\'onico}
\begin{equation}
A_x=2A\cos\left(k\,x+\frac{\varphi_{02}-\varphi_{01}}{2}\right),
\end{equation}
luego podremos escribir
\begin{equation}
y=A_x\sin\left(\omega\,t+\frac{\varphi_{01}+\varphi_{02}}{2}\right),
\end{equation}
es decir, que en una onda estacionaria cada punto realiza un movimiento
vibratorio arm\'onico de amplitud distinta (ver
\figura~\ref{fig:cap12-04-ond-estac}), cuando en el movimiento ondulatorio
arm\'onico general de una \'unica onda todos los puntos realizan el mismo MVA.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig-cap12-04-ond-estac}
\caption{Onda estacionaria.}
\label{fig:cap12-04-ond-estac}
\end{figure}

La amplitud m\'axima tendr\'a por valor $A_{\max}=2A$ y se dar\'a en aquellos
puntos, llamados \textit{vientres} o \textit{antinodos} (ver
\figura~\ref{fig:cap12-04-ond-estac}), \index{onda!estacionaria!vientre}
\index{onda!estacionaria!antinodo|see{vientre}} donde se cumpla la condici\'on
\begin{equation}
\label{ec:condVientre}
\cos\left(k\,x+\frac{\varphi_{02}-\varphi_{01}}{2}\right)=\pm1,
\end{equation}
mientras que la amplitud m\'inima ser\'a $A_{\min}=0$ y se dar\'a en los puntos,
llamados \textit{nodos} (ver \figura~\ref{fig:cap12-04-ond-estac}),
\index{onda!estacionaria!nodo} donde se verifique que
\begin{equation}
\label{ec:condNodo}
\cos\left(k\,x+\frac{\varphi_{02}-\varphi_{01}}{2}\right)=0.
\end{equation}

Las posiciones de dichos nodos y vientres depender\'an entonces de la diferencia
de desfases $\varphi_{02}-\varphi_{01}$ de las ondas $y_1$ e $y_2$. Tomemos como
punto de trabajo el de posici\'on $x=0$. En este caso la amplitud de la onda
estacionaria ser\'a $A_x=2A\cos[(\varphi_{02}-\varphi_{01})/2]$, por lo que para
que sea un \textbf{vientre}\index{onda!estacionaria!vientre} ha de cumplirse,
seg\'un la \ecuac~(\ref{ec:condVientre}), que
\begin{equation}
\cos\frac{\varphi_{02}-\varphi_{01}}{2}=\pm1\longrightarrow
\frac{\varphi_{02}-\varphi_{01}}{2}=
m\,\pi\longrightarrow\varphi_{02}-\varphi_{01}=2m\,\pi,
\end{equation}
donde $m\in\mathbb{Z}$, es decir, que la condici\'on de vientre en $x=0$ se
dar\'a cuando la diferencia de desfases $\varphi_{02}-\varphi_{01}$ sea un
m\'ultiplo \textbf{par} de $\pi$, siendo el caso particular m\'as sencillo
aqu\'el en que se verifica que $\varphi_{01}=\varphi_{02}$.

Siguiendo con el ejemplo de un punto de posici\'on $x=0$, \'este ser\'a un
\textbf{nodo}\index{onda!estacionaria!nodo} cuando se cumpla la condici\'on
expresada en la ecuaci\'on~(\ref{ec:condNodo}), luego
\begin{equation}
\cos\frac{\varphi_{02}-\varphi_{01}}{2}=0\longrightarrow
\frac{\varphi_{02}-\varphi_{01}}{2}=(2m+1)\frac{\pi}{2}\longrightarrow
\varphi_{02}-\varphi_{01}=(2m+1)\pi,
\end{equation}
donde de nuevo $m\in\mathbb{Z}$, lo que implica que el punto ser\'a un nodo
cuando la diferencia de desfases sea un m\'ultiplo \textbf{impar} de $\pi$, en
particular cuando $\varphi_{02}-\varphi_{01}=\pi$.

Asumamos que el punto $x=0$ coincide con un vientre. Tomando el caso particular
de $\varphi_{01}=\varphi_{02}$ y la \ecuac~(\ref{ec:condVientre}), las
posiciones del resto de antinodos podr\'an calcularse como
\index{onda!estacionaria!vientre (posiciones)}
\begin{equation}
\label{ec:posVientres}
\cos\left(k\,x+\frac{\varphi_{02}-\varphi_{01}}{2}\right)=\cos(k\,x)=
\cos\left(\frac{2\pi}{\lambda}x\right)=\pm1\longrightarrow
\frac{2\pi}{\lambda}x=m\,\pi\longrightarrow x_\text{v}=m\frac{\lambda}{2},
\end{equation}
donde de nuevo $m\in\mathbb{Z}$. Como sabemos, la amplitud en los nodos ser\'a
igual a cero, por lo que sus posiciones se deducen como
\index{onda!estacionaria!nodo (posiciones)}
\begin{equation}
\label{ec:posNodos}
\cos(k\,x)=\cos\left(\frac{2\pi}{\lambda}x\right)=0\longrightarrow
\frac{2\pi}{\lambda}x=(2m+1)\frac{\pi}{2}\longrightarrow
x_\text{n}=(2m+1)\frac{\lambda}{4},
\end{equation}
con $m\in\mathbb{Z}$. Si en nuestro planteamiento la posici\'on $x=0$ hubiese
coincidido con un nodo las posiciones de todos ellos ser\'ian las
correspondientes a la \ecuac~(\ref{ec:posVientres}), mientras que las de los
vientres vendr\'ian descritas por la \ecuac~(\ref{ec:posNodos}). En cualquier
caso, la distancia entre dos vientres o nodos consecutivos ser\'a igual a
$\lambda/2$, mientras que entre un vientre y su nodo contiguo habr\'a siempre un
intervalo espacial de $\lambda/4$. Cabe destacar tambi\'en que en una onda
estacionaria el movimiento oscilante de dos puntos cualesquiera que \textbf{no}
sean nodos se produce bien en fase o bien con un desfase igual a $\pi$
\citep[\pnbs547]{tipler2010a}.

\section{Ondas estacionarias en cuerdas}
\label{sec:OEC}

Supongamos una cuerda con uno de sus extremos fijo (atado a una pared, por
ejemplo) y por la que se propaga un pulso de onda en direcci\'on a \'este, tal y
como se muestra esquem\'aticamente en
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig-cap12-05-puls-cuerda-fijo}
\caption{Reflexi\'on de un pulso que viaja por una cuerda cuando su extremo
         est\'a fijo.}
\label{fig:cap12-05-puls-cuerda-fijo}
\end{figure}
\lafigura~\ref{fig:cap12-05-puls-cuerda-fijo} (superior). Cuando el pulso llega
al extremo la cuerda <<tira>> de la pared y \'esta, en virtud de la tercera ley
de Newton (ver secci\'on~\ref{sec:LN}), ejerce una fuerza igual y de sentido
contrario. Debido a ello se produce una reflexi\'on en la que se genera un nuevo
pulso que viaja en sentido contrario al incidente y que posee una fase inicial
igual a $\varphi_0+\pi$, siendo $\varphi_0$ la fase del pulso original. Se dice
entonces que se ha producido una \textit{inversi\'on} en la reflexi\'on o
inversi\'on por reflexi\'on\index{onda!inversi\'on por reflexi\'on} (ver
\figura~\ref{fig:cap12-05-puls-cuerda-fijo}, inferior).

Supongamos ahora una cuerda \textbf{homog\'enea} tensa de longitud $L$ con sus
dos extremos fijos. En este esquema de trabajo podemos conectar uno de los dos
extremos con un generador de oscilaciones con MVA de peque\~na amplitud y seguir
consider\'andolo como extremo fijo, tal y como se describe en
\citet[\pnbs543]{tipler2010a} y se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap12-06-armonicos-fijo}. En esta situaci\'on el oscilador
generar\'a ona onda sinusoidal que se reflejar\'a en un extremo dando lugar a
una onda invertida que viajar\'a en sentido contrario y que a su vez se
reflejar\'a de nuevo en el otro extremo. La superposici\'on de estas ondas
producir\'a ondas estacionarias para determinadas frecuencias, las cuales se
denominan \textit{frecuencias de resonancia},\index{resonancia}
\index{resonancia!frecuencia de} recibiendo el nombre cada una de ellas, junto
con la funci\'on  de onda que le acompa\~na, de \textit{modo de vibraci\'on}
\index{modo!de vibraci\'on} \citep[\pnbs542]{tipler2010a}. La frecuencia de
resonancia m\'as baja recibe el nombre de \textit{frecuencia fundamental}
\index{frecuencia!fundamental} y se corresponde con el patr\'on de
\lafigura~\ref{fig:cap12-06-armonicos-fijo} (superior), llamado tambi\'en
\textit{modo fundamental}\index{modo!fundamental} o \textit{primer arm\'onico}.
\index{arm\'onicos!primero} Si la cuerda vibra a una frecuencia igual al doble
de la fundamental se generar\'a el segundo arm\'onico,
\index{arm\'onicos!segundo} mientras que si vibra al triple de frecuencia nos
encontraremos ante el tercer arm\'onico.\index{arm\'onicos!tercero}
\Lafigura~\ref{fig:cap12-06-armonicos-fijo} muestra, de arriba a abajo, los
arm\'onicos del primero al quinto. El conjunto de todas las frecuencias
resonantes se denomina \textit{espectro de frecuencias de resonancia}
\citep[\pnbs542]{tipler2010a}.\index{resonancia!espectro de frecuencias}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{fig-cap12-06-armonicos-fijo}
\caption{Primero a quinto (de arriba a abajo) arm\'onicos en una cuerda fija en
         sus dos extremos.}
\label{fig:cap12-06-armonicos-fijo}
\end{figure}

Asumiendo el origen de coordenadas $x=0$ en el extremo izquierdo de la cuerda y
dado que para una onda estacionaria en una cuerda fija en sus dos extremos,
\'estos son nodos, podremos utilizar la \ecuac~(\ref{ec:posVientres})
para\footnote{Al situar el origen en un nodo podremos utilizar esta ecuaci\'on
para determinar las posiciones del resto.} calcular la longitud de onda que
corresponde a cada uno de los modos de vibraci\'on. En efecto, al ser la
longitud $L$ inalterable y ser siempre $x=L$ la posici\'on de un nodo se deduce
que\index{arm\'onicos!longitud de onda (extremos fijos)}
\begin{equation}
\lambda_n=\frac{2L}{n},\text{ con }n=1,2,3,\dots,
\end{equation}
donde $\lambda_n$ ser\'a la longitud de onda del modo en\'esimo (hemos cambiado
el nombre del par\'ametro $m$ de la \ecuac~(\ref{ec:posVientres}) por $n$). Por
otra parte, dado que podemos definir frecuencia como $\nu=v/\lambda$
(\ecuac~(\ref{ec:DefFrecuencia})) y que la velocidad de una onda en una cuerda
homog\'enea puede calcularse como funci\'on de su tensi\'on y de su densidad
lineal\index{densidad!lineal} (\ecuac~(\ref{ec:vFtmu})), tendremos que las
frecuencias de los distintos arm\'onicos ser\'an
\index{arm\'onicos!frecuencia (extremos fijos)}
\begin{equation}
\label{ec:nuNat}
\nu_n=n\frac{\sqrt{F_T/\rho_l}}{2L}=n\frac{v}{2L}=n\,\nu_1,
\text{ con }n=1,2,3,\dots,
\end{equation}
donde $\nu_1$ es la frecuencia fundamental. Las frecuencias dadas por la
\ecuac~(\ref{ec:nuNat}) reciben el nombre de \textit{frecuencias naturales}
\index{frecuencia!natural}. Cuando la frecuencia de las ondas implicadas no se
corresponde con ninguna de las naturales \textbf{no} se produce onda
estacionaria en su superposici\'on.

Sea una cuerda con uno de sus extremos libre (ligado a un poste mediante una
argolla de masa y rozamiento despreciables, por ejemplo) y por la que se propaga
un pulso de onda en direcci\'on a \'este, tal y como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap12-07-puls-cuerda-libre} (superior). En este caso, cuando
el pulso llega al extremo libre de la cuerda se produce una reflexi\'on en la
que se genera un nuevo pulso que viaja en sentido contrario al incidente que
posee la misma fase inicial que el pulso original (ver
\figura~\ref{fig:cap12-07-puls-cuerda-libre}, inferior).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig-cap12-07-puls-cuerda-libre}
\caption{Reflexi\'on de un pulso que viaja por una cuerda cuando su extremo
         est\'a libre.}
\label{fig:cap12-07-puls-cuerda-libre}
\end{figure}

Supongamos una cuerda homog\'enea tensa de longitud $L$ con su extremo izquierdo
fijo (acoplado a un oscilador, por ejemplo) y el derecho libre (unido a una
columna por una argolla de masa y rozamiento despreciables). Si generamos ondas
sinusoidales de la frecuencia adecuada obtendremos ondas estacionarias al
superponerlas con las ondas reflejada en el extremo, tal y como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap12-08-armonicos-libre}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{fig-cap12-08-armonicos-libre}
\caption{Primero a noveno (de arriba a abajo) arm\'onicos en una cuerda fija en
         uno de sus extremos extremo y libre en el otro.}
\label{fig:cap12-08-armonicos-libre}
\end{figure}
En este caso tendremos que el extremo izquierdo ser\'a siempre un nodo, mientras
que el derecho ser\'a un vientre. En estas condiciones, para calcular las
posiciones del resto de vientres podremos utilizar\footnote{Al situar el origen
en un nodo podremos utilizar esta ecuaci\'on para determinar las posiciones de
los vientres.} la \ecuac~(\ref{ec:posNodos}), luego, teniendo en cuenta que
nuevamente la longitud $L$ es inalterable y que $x=L$ siempre ser\'a un vientre,
obtendremos\index{arm\'onicos!longitud de onda (extremo libre)}
\begin{equation}
\lambda_n=\frac{4L}{n},\text{ con }n=1,3,5,\dots,
\end{equation}
donde hemos llamado $n$ al t\'ermino $2m+1$ de la \ecuac~(\ref{ec:posNodos}).
Como se puede observar, en el caso de superposici\'on de ondas en una cuerda con
un extremo libre se \textbf{pierden} los modos \textbf{pares}. De nuevo,
teniendo en cuenta las \ecuacs~(\ref{ec:DefFrecuencia}) y~(\ref{ec:vFtmu})
obtendremos la relaci\'on que liga las frecuencias de resonancia con la
velocidad de propagaci\'on de las ondas:
\index{arm\'onicos!frecuencia (extremo libre)}
\begin{equation}
\nu_n=n\frac{\sqrt{F_T/\rho_l}}{4L}=n\frac{v}{4L}=n\,\nu_1,
\text{ con }n=1,3,5,\dots,
\end{equation}
donde $\nu_1$ es la frecuencia fundamental.

Por \'ultimo veamos brevemente el caso de un pulso que viaja por una cuerda
formada a partir de la uni\'on de otras dos cuerdas de densidades distintas. En
este supuesto tendremos que parte de la energ\'ia se refleja y parte se
refracta. Supongamos que el pulso viaja de izquierda a derecha. Si la cuerda de
la izquierda tiene una densidad lineal\index{densidad!lineal} $\rho_l$ menor que
la de la derecha el pulso reflejado tendr\'a un desfase de $\SI{\pi}{\radian}$,
mientras que el refractado estar\'a en fase con el original (ver
\figura~\ref{fig:cap12-09-refrac-cuerdas}, izquierda). Si la cuerda de la
izquierda tiene una densidad lineal mayor que la de la derecha tanto el pulso
reflejado como el refractado estar\'an en fase con el original.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.71\textwidth]{fig-cap12-09-refrac-cuerdas}
\caption{Reflexi\'on y refracci\'on de un pulso en cuerdas con densidad
         variable.}
\label{fig:cap12-09-refrac-cuerdas}
\end{figure}

\section{El efecto Doppler-Fizeau}

El \textit{efecto
Doppler-Fizeau}\footnote{\href{\biomate{Doppler.html}}
{Christian Andreas Doppler (1803--1853)} y
\href{\biomate{Fizeau}}{Armand-Hippolyte-Louis Fizeau (1819--1896)}.},
\indnp{Doppler, Christian Andreas} o\indnp{Fizeau, Armand-Hippolyte-Louis}
simplemente efecto Doppler, es la variaci\'on de frecuencia que se advierte
cuando el observador y la fuente que genera una onda est\'an en movimiento uno
respecto al otro \citep[\pnbs439]{rossel1974}.\index{efecto!Doppler-Fizeau}
Cuando emisor y receptor se acercan entre s\'i\footnote{Como nos referimos a un
movimiento relativo, para que exista acercamiento puede haber desplazamiento en
ambos sentidos o s\'olo en uno. El mismo razonamiento puede hacerse para el caso
en que se alejen mutuamente.} la frecuencia registrada por este \'ultimo es
mayor que la generada por el primero, mientras que ser\'a menor si hay
alejamiento \citep[\pnbs518]{tipler2010a}. Hay que recalcar que los movimientos
del foco y/o del observador \textbf{no} modifican la frecuencia de la onda, que
se emite y viaja con el valor inicial, sino que lo \'unico que hacen es variar
la manera en que la oscilaci\'on se percibe. El efecto Doppler-Fizeau se observa
cotidianamente, por ejemplo, en el cambio de tono de la bocina de un veh\'iculo
que se acerca o se aleja. \Lafigura~\ref{fig:cap12-10-doppler} (izquierda) muestra
esquem\'aticamente un foco emisor de ondas esf\'ericas desplaz\'andose hacia la
derecha y dos observadores, $O_1$ y $O_2$, con respecto a los cuales el foco se
acerca y se aleja, respectivamente. El observador $O_1$ percibir\'a la onda
emitida con una frecuencia mayor que la original (sonido m\'as agudo si la onda
es sonora), mientras que la frecuencia percibida por $O_2$ ser\'a menor (sonido
m\'as grave si de nuevo se trata de una onda ac\'ustica).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap12-10-doppler}
\caption{Efecto Doppler-Fizeau.}
\label{fig:cap12-10-doppler}
\end{figure}

Consideremos, siguiendo a \citet[\ppnbs512 a\nbs513]{dejuana2003a}, una onda
sonora que se desplaza en el aire, que supondremos en \textbf{reposo}, a una
velocidad $v$. Asumamos un foco $F$ emisor de ondas ac\'usticas de frecuencia
$f_\text{F}$ y que a su vez se mueve con una velocidad igual a $v_\text{F}$.
Tengamos en cuenta por \'ultimo un observador $O$ en movimiento con velocidad
$v_\vc{o}$ a lo largo de la l\'inea que lo une con el foco. La direcci\'on y el
sentido del desplazamiento del observador ser\'an los mismos que los del foco
emisor, tal y como se muestra en \lafigura~\ref{fig:cap12-10-doppler} (derecha).

En el instante inicial $t=0$ el foco estar\'a en la posici\'on $F$ y el
observador en $O$, separados por una distancia $d$. Supongamos que en ese
momento se emite una onda, la cual transcurrido un tiempo $t_1$ habr\'a
recorrido una cierta distancia, al igual que el observador, que al estar en
movimiento se encontrar\'a con la onda en el punto $O'$. En ese instante la
distancia entre el lugar de emisi\'on de la onda y el lugar de recepci\'on
ser\'a
\begin{equation}
\overline{FO'}=\overline{FO}+\overline{OO'}\longrightarrow v\,t_1=d+v_\vc{o}t_1,
\end{equation}
de donde se deduce que
\begin{equation}
\label{ec:t1Doppler}
t_1=\frac{d}{v-v_\vc{o}}.
\end{equation}
Transcurrido un tiempo igual al per\'iodo $T$ la onda que sale del foco, ahora
situado en la posici\'on $F'$, estar\'a en fase con la que se emiti\'o en $t=0$.
Este segundo frente de onda alcanzar\'a al observador en el instante $t_2$ y en
la posici\'on $O''$. La distancia entre $F'$ y $O''$ ser\'a
\begin{equation}
\overline{F'O''}=\overline{FO}+\overline{OO''}-\overline{FF'}\longrightarrow
v(t_2-T)=d+v_\vc{o}t_2-v_\vc{f}T,
\end{equation}
de donde se deduce que
\begin{equation}
\label{ec:t2Doppler}
t_2=\frac{d+(v-v_\vc{f})T}{v-v_\vc{o}}.
\end{equation}

Con lo hasta aqu\'i expuesto podremos calcular el intervalo de tiempo con que el
observador recibe los frentes de onda, es decir, el per\'iodo de la se\~nal que
recibir\'a, que notaremos como $T'$. \'Este ser\'a, seg\'un las
\ecuacs~(\ref{ec:t1Doppler}) y~(\ref{ec:t2Doppler}),
\begin{equation}
t_2-t_1=T'=\frac{v-v_\vc{f}}{v-v_\vc{o}}T,
\end{equation}
de donde se puede deducir, teniendo en cuenta que la frecuencia es el inverso
del per\'iodo, que
\begin{equation}
\label{ec:DopplerParcial}
f_\vc{o}=\frac{v-v_\vc{o}}{v-v_\vc{f}}f_\vc{f},
\end{equation}
donde $f_\vc{o}$ es la frecuencia \textbf{percibida} por el observador y
$f_\vc{f}$ la \textbf{emitida} por la fuente. La
\ecuac~(\ref{ec:DopplerParcial}) es s\'olo v\'alida para el caso particular
estudiado, siendo la expresi\'on m\'as general la siguiente
\citep[\pnbs519]{tipler2010a}:
\begin{equation}
\label{ec:Doppler}
f_\vc{o}=\frac{v\pm v_\vc{o}}{v\pm v_\vc{f}}f_\vc{f},
\end{equation}
donde en el numerador se toma signo positivo si la velocidad del observador
apunta hacia el foco y negativo si va en sentido contrario, mientras que en el
denominador el signo es positivo si la velocidad del emisor apunta en sentido
contrario al observador y negativo si apunta hacia \'el. En cualquier caso, la
frecuencia percibida aumentar\'a con respecto a la emitica si emisor y receptor
se acercan y disminuir\'a si se alejan. Si la onda es el\'astica y el medio en
que se propaga tambi\'en se mueve con velocidad $v_\vc{m}$ la velocidad de
propagaci\'on de la onda en la \ecuac~(\ref{ec:Doppler}) se sustituir\'a por el
valor $v'$ procedente de
\begin{equation}
v'=v\pm v_\vc{m},
\end{equation}
donde el signo ser\'a positivo si el medio se mueve en el mismo sentido que la
propagaci\'on de la onda y negativo en caso contrario. La longitud de onda que
percibir\'a el observador ser\'a\index{efecto!Doppler-Fizeau!longitud de onda}
\begin{equation}
\lambda_\vc{o}=\frac{v\pm v_\vc{f}}{v\pm v_\vc{o}}\lambda_\vc{f},
\end{equation}
donde $\pm v_\vc{f}$ ser\'a negativo si la velocidad de la fuente apunta hacia
el observador y positivo en sentido contrario, y $\pm v_\vc{o}$ ser\'a positivo
si la velocidad del observador apunta hacia el foco y negativo en el caso
opuesto.

En la deducci\'on de la \ecuac~(\ref{ec:Doppler}) hemos trabajado con el caso
especial de que los movimientos de la fuente y/o el observador se diesen s\'olo
a lo largo de la l\'inea que los une (que es realmente la direcci\'on donde se
da el efecto Doppler-Fizeau), lo que nos ha permitido utilizar s\'olo cantidades
escalares (los m\'odulos de los vectores velocidad) a costa de tener que
estudiar los signos de sendos sumandos en el numerador y el denominador para
cada caso particular. En el esquema general de movimiento arbitrario tanto del
foco como del observador resulta m\'as sencillo considerar las velocidades como
vectores. La \ecuac~(\ref{ec:Doppler}) queda, entonces, como
\begin{equation}
f_\vc{o}=
\frac{v+\vec{v}_\vc{o}\cdot
\vec{u}_\vc{of}}{v+\vec{v}_\vc{f}\cdot\vec{u}_\vc{of}}f_\vc{f},
\end{equation}
donde $\vec{u}_\vc{of}$ es el vector unitario que va del observador a la fuente
(este vector \textbf{siempre} ha de tener este sentido). De este modo los
productos escalares tendr\'an su signo correcto sea cual sea el estado de
movimiento relativo entre el foco y la fuente.

Para el caso de ondas electromagn\'eticas, donde la velocidad de propagaci\'on
es mucho mayor que las del emisor y/o el receptor,
$v\gg v_\vc{f}\text{ y }v\gg v_\vc{o}$, el efecto
Doppler-Fizeau\index{efecto!Doppler-Fizeau!ondas electromagn\'eticas} se puede
enunciar en forma simplificada. Reordenando t\'erminos, la
\ecuac~(\ref{ec:Doppler}) puede escribirse como
\begin{equation}
f_\vc{o}-f_\vc{f}=\left(\frac{v\pm v_\vc{o}}{v\pm v_\vc{f}}-1\right)f_\vc{f}=
\frac{v\pm v_\vc{o}-(v\pm v_\vc{f})}{v\pm v_\vc{f}}f_\vc{f}=
\frac{\pm v_\vc{o}\mp v_\vc{f}}{v\pm v_\vc{f}}f_\vc{f}.
\end{equation}
Si ahora dividimos numerador y denominador entre $v$ tendremos que
\begin{equation}
f_\vc{o}-f_\vc{f}=
\frac{\frac{\pm v_\vc{o}\mp v_\vc{f}}{v}}{1\pm\frac{v_\vc{f}}{v}}f_\vc{f},
\end{equation}
y teniendo en cuenta que la velocidad de propagaci\'on de la onda es mucho mayor
que la de la fuente, $v\gg v_\vc{f}$, podemos hacer la
aproximaci\'on\footnote{Se puede probar mediante el desarrollo en serie de
Taylor que $\left(1+x\right)^\alpha\approx1+\alpha x$ para $|x|<1$ y
$|\alpha x|\ll1$.} $\left(1\pm v_\vc{f}/v\right)^{-1}\approx1\mp v_\vc{f}/v$,
luego
\begin{equation}
f_\vc{o}-f_\vc{f}=
\frac{\pm v_\vc{o}\mp v_\vc{f}}{v}\left(1\mp\frac{v_\vc{f}}{v}\right)f_\vc{f}=
\frac{\pm v_\vc{o}\mp v_\vc{f}}{v}f_\vc{f}
\mp\cancelto{0}{\frac{\left(\pm v_\vc{o}\mp v_\vc{f}\right)v_\vc{f}}{v^2}}f_\vc{f},
\end{equation}
donde el segundo sumando tiende a cero por tener en el denominador la cantidad
$v^2$ y ser $v\gg v_\vc{f}\text{ y }v\gg v_\vc{o}$. Por lo tanto, podremos
escribir finalmente, considerando que la velocidad de propagaci\'on de las ondas
electromagn\'eticas en el vac\'io es $c$, que \citep[\pnbs184]{seeber2003}
\begin{equation}
\label{ec:DopplerEM}
\Delta f=f_\vc{o}-f_\vc{f}=-\frac{\Delta v}{c}f_\vc{f},
\end{equation}
con $\Delta v=v_\vc{f}-v_\vc{o}$ la velocidad relativa del emisor con respecto
al receptor, lo que implica que ser\'a un valor negativo si el primero se acerca
al segundo y positivo en caso contrario. Por lo tanto, obtendremos valores
positivos para $\Delta f$, es decir, $f_\vc{o}>f_\vc{f}$, si hay acercamiento
entre fuente y observador y negativos ($f_\vc{o}<f_\vc{f}$) si ambos se alejan
mutuamente. De nuevo, es m\'as sencillo plantear la ecuaci\'on teniendo en
cuenta el car\'acter vectorial de las velocidades, lo que da lugar
a\footnote{Ni en este caso ni en los anteriores se han tenido en cuenta efectos
relativistas.}
\begin{equation}
\label{ec:DopplerEMVec}
\Delta f=f_\vc{o}-f_\vc{f}=
-\frac{(\vec{v}_\vc{f}-\vec{v}_\vc{o})\cdot\vec{u}_\vc{of}}{c}f_\vc{f}.
\end{equation}
\index{efecto!Doppler-Fizeau!ondas electromagn\'eticas}

Sea un coche que circula a una velocidad de
$\SI[per-mode=reciprocal]{50}{\kilo\metre\per\hour}$ cuando en un instante dado
acciona la bocina, que emite su sonido a una frecuencia de
$f_\vc{f}=\SI{440}{\hertz}$. Un peat\'on camina en ese instante por la acera paralela
a la calle y en sentido opuesto al del coche a una velocidad de
$\SI[per-mode=reciprocal]{4}{\kilo\metre\per\hour}$. Suponiendo que la velocidad
del sonido en el aire (que supondremos en reposo) es igual a
$v=\SI[per-mode=reciprocal]{343}{\metre\per\second}$, se pide calcular la
frecuencia a la que el peat\'on oir\'a la bocina del autom\'ovil.

La velocidad del autom\'ovil en unidades del sistema internacional es
$v_\vc{f}=\SI[per-mode=reciprocal]{13.889}{\metre\per\second}$, mientras que la
del peat\'on es $v_\vc{o}=\SI[per-mode=reciprocal]{1.111}{\metre\per\second}$.
El signo de $\pm v_\vc{o}$ en el numerador de la \ecuac~(\ref{ec:Doppler})
ser\'a positivo, ya que la velocidad del observador apunta hacia el foco emisor,
mientras que el del sumando $\pm v_\vc{f}$ del denominador ser\'a negativo, ya
que la velocidad del m\'ovil apunta hacia el observador, luego
\begin{equation}
f_\vc{o}=\frac{v+v_\vc{o}}{v-v_\vc{f}}f_\vc{f}=\frac{343+1.111}{343-13.889}440=
\SI{460.05}{\hertz}.
\end{equation}

Sea \citep[\ppnbs521 a\nbs522]{tipler2010a} un coche de la polic\'ia estacionado
que emite ondas electromagn\'eticas con su sistema radar a una frecuencia
$f_\vc{f}$, las cuales se propagan a la velocidad de la luz $c$. Dichas ondas se
reflejan en un coche que se aleja a velocidad $v_\vc{a}$. Se pide determinar
$v_\vc{a}$ utilizando la \ecuac~(\ref{ec:DopplerEM}).

En este caso el desplazamiento Doppler observado, $\Delta f$, estar\'a compuesto
de dos partes: (1) el que se observar\'ia, debido a la onda que emite la
polic\'ia, en el veh\'iculo que se aleja si \'este actuara como observador, y
(2) el recibido nuevamente en el coche de la polic\'ia al recibir la onda
rebotada en el veh\'iculo que se aleja, que ahora act\'ua como emisor. Tendremos
\begin{equation}
\Delta f=\Delta f_1+\Delta f_2=f_\vc{a}-f_\vc{f}+f'_\vc{f}-f_\vc{a}=
f'_\vc{f}-f_\vc{f},
\end{equation}
donde $f'_\vc{f}$ es la frecuencia recibida por la polic\'ia y $f_\vc{a}$ la
frecuencia recibida y a su vez emitida por el coche que se aleja. Si ahora
planteamos la \ecuac~(\ref{ec:DopplerEM}) para cada uno de los trayectos de la
onda tendremos
\begin{subequations}
\begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
&\Delta f_1=f_\vc{a}-f_\vc{f}=
-\frac{\Delta v}{c}f_\vc{f},\label{ec:DopplerPoli1}\\
&\Delta f_2=f'_\vc{f}-f_\vc{a}=
-\frac{\Delta v}{c}f_\vc{a},\label{ec:DopplerPoli2}
\end{empheq}
\end{subequations}
donde $\Delta v$ tendr\'a el \textbf{mismo} signo en las ecuaciones, pues el
movimiento relativo emisor-receptor es el mismo. Despejando $f_\vc{a}$ de la
\ecuac~(\ref{ec:DopplerPoli1}) y sustituyendo en~(\ref{ec:DopplerPoli2})
obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:DopplerPoli}
\Delta v=v_\vc{a}=-\frac{\Delta f}{2f_\vc{f}}c,
\end{equation}
donde en un paso intermedio se ha hecho la aproximaci\'on $v^2/c^2\approx0$ y se
ha tomado $v_\vc{a}=\Delta v$ porque el coche de la polic\'ia no est\'a en
movimiento. La \ecuac~(\ref{ec:DopplerPoli}) dar\'a un valor positivo si el
veh\'iculo con $v_\vc{a}$ se aleja, ya que entonces ser\'a
$\Delta f=f'_\vc{f}-f_\vc{f}<0$, y un valor negativo si se acerca, pues en este
caso $\Delta f=f'_\vc{f}-f_\vc{f}>0$.

En el \'ambito de la Geodesia el efecto Doppler-Fizeau se emplea en la
determinaci\'on de \'orbitas de sat\'elites, entre otras aplicaciones
\citep[cap\'itulo\nbs6]{seeber2003}. Antes de la aparici\'on del sistema GPS la
constelaci\'on TRANSIT se utilizaba para posicionamiento por sat\'elite
bas\'andose en este efecto (ver \citet[\ppnbs318 a\nbs323]{vanicek1986} y
\citet[\ppnbs186 a\nbs190]{seeber2003}), aunque en la actualidad esta t\'ecnica
ha sido superada. Sin embargo, uno de los observables de los sistemas GNSS sigue
siendo el incremento de frecuencia observado debido al efecto Doppler, siendo
una de sus principales aplicaciones la resoluci\'on de ambig\"uedades en
posicionamiento cinem\'atico de fase \citep[\pnbs109]{hofmann2008} y la
determinaci\'on de la velocidad de un m\'ovil, caso que abordaremos siguiendo a
\cite{gaglione2015}.

El observable doppler en GNSS,\index{efecto!Doppler-Fizeau!GNSS} llamado
t\'ecnicamente \textit{cuenta doppler}\index{cuenta doppler}
(\textit{doppler count}\index{doppler@\textit{doppler count}|see{cuenta doppler}}
o \textit{integrated doppler}\index{integrated@\textit{integrated doppler}|see{cuenta doppler}}
en ingl\'es), es la integraci\'on del incremento de frecuencia observado en un
determinado intervalo de tiempo (en torno a un minuto), de tal forma que este
valor puede considerarse igual al incremento de frecuencia instant\'aneo,
$\Delta f^\text{obs}=D^\text{obs}$, y que se puede escribir en la siguiente
forma \citep[\pnbs41]{xu2007}:
\begin{equation}
\Delta f^\text{obs}=D^\text{obs}
=\frac{1}{\lambda}\frac{d\rho}{dt}=\frac{\dot{\rho}}{\lambda},
\end{equation}
donde $\dot{\rho}$ es la variaci\'on\footnote{El s\'imbolo $\dot{}$ significa en
este caso, como es com\'un en muchos textos de F\'isica, derivada con respecto
al tiempo.} en la distancia que separa el receptor del sat\'elite, es decir, la
velocidad relativa entre ambos a lo largo de la l\'inea que los une, y $\lambda$
es la longitud de onda de la se\~nal. El valor $D^\text{obs}$ es positivo si el
sat\'elite se acerca al receptor y negativo en caso contrario. Pero hemos de
tener en cuenta que el reloj del receptor tiene una cierta deriva $\dot{t}$, por
lo que la cuenta doppler sin error podemos escribirla como\footnote{En aras de
la claridad no se tendr\'an en cuenta aqu\'i las numerosas correcciones
(relativistas, ionosf\'ericas, etc.) que habr\'ia que realizar al modelo para
utilizarlo en una aplicaci\'on real. S\'i se considera el error del reloj porque
es muy importante.\label{nota:claridad}} \citep[\pnbs42]{xu2007}
\begin{equation}
\label{ec:DopplerGPSXu}
\Delta f=D=D^\text{obs}-f\dot{t}+\varepsilon,
\end{equation}
donde $f$ es la frecuencia de trabajo y $\varepsilon$ un t\'ermino que contiene
el los errores no modelados.

El incremento de frecuencia debido al efecto Doppler te\'oricamente observado
por el receptor $O$ se corresponde con la \ecuac~(\ref{ec:DopplerEMVec}), que
escribiremos en la forma \citep{gaglione2015}
\begin{equation}
\label{ec:DopplerGPS}
\Delta f_i=f_\vc{o}-f=-\frac{f}{c}\left[(\vec{v}_{\vc{s}_i}-\vec{v}_\vc{o})\cdot
\frac{\vec{r}_{\vc{s}_i}-
\vec{r}_\vc{o}}{\|\vec{r}_{\vc{s}_i}-\vec{r}_\vc{o}\|}\right],
\end{equation}
donde el sub\'indice $S$ significa <<sat\'elite>> e $i$ identifica a cada uno de
ellos, es decir, que se podr\'a plantear una ecuaci\'on por cada sat\'elite
recibido en el receptor. Los elementos $\vec{r}_{\vc{s}_i}$ y $\vec{r}_\vc{o}$
son los vectores de posici\'on de cada sat\'elite y del receptor,
respectivamente, por lo que el t\'ermino
$\vec{r}_{\vc{s}_i}-\vec{r}_\vc{o}/\|\vec{r}_{\vc{s}_i}-\vec{r}_\vc{o}\|$ es el
vector unitario con sentido del receptor a cada sat\'elite, que en adelante
indicaremos como
$\vec{u}_\vc{o}^{\vc{s}_i}=(u_{\vc{s}_i}^\vc{x},u_{\vc{s}_i}^\vc{y},u_{\vc{s}_i}^\vc{z})$,
siendo $XYZ$ un sistema cartesiano tridimensional geoc\'entrico. Lo anterior
indica que para calcular velocidades por este m\'etodo han de ser conocidas en
todo momento las posiciones de los sat\'elites y del receptor. En cuanto a las
primeras, las conocemos por medio de las efem\'erides transmitidas en el mensaje
de navegaci\'on, mientras que la posici\'on del receptor en cada instante se
calcula a su vez por el propio sistema GNSS como paso previo a la estimaci\'on
de la velocidad.\footnote{En la pr\'actica se plantea un sistema de ecuaciones
conjunto donde est\'an presentes como inc\'ognitas tanto la posici\'on como la
velocidad del receptor, aunque aqu\'i asumiremos por simplicidad que las
coordenadas del este \'ultimo se han calculado previamente.} Las velocidades
vendr\'an expresadas en el mismo sistema de referencia descrito y son
$\vec{v}_{\vc{s}_i}=(v_{\vc{s}_i}^\vc{x},v_{\vc{s}_i}^\vc{y},v_{\vc{s}_i}^\vc{z})$
para los sat\'elites, las cuales tambi\'en se obtienen de las efem\'erides
transmitidas, y
$\vec{v}_\vc{o}=(v_\vc{o}^\vc{x},v_\vc{o}^\vc{y},v_\vc{o}^\vc{z})$ para el
observador. En \lafigura~\ref{fig:cap12-11-doppler-gps} puede verse un esquema
del planteamiento expuesto.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{fig-cap12-11-doppler-gps}
\caption{Esquema para el c\'alculo de velocidades con GNSS a partir del efecto
         Doppler-Fizeau.}
\label{fig:cap12-11-doppler-gps}
\end{figure}

Si ahora sustituimos la expresi\'on~(\ref{ec:DopplerGPSXu}) en
la~(\ref{ec:DopplerGPS}) obtenemos
\begin{equation}
D^\text{obs}_i-f\dot{t}+\varepsilon=
-\frac{f}{c}\left[(\vec{v}_{\vc{s}_i}-\vec{v}_\vc{o})\cdot
\vec{u}_\vc{o}^{\vc{s}_i}\right],
\end{equation}
de donde, teniendo en cuenta que $f/c=1/\lambda$, con $\lambda$ la longitud de
onda, deducimos que
\begin{equation}
\lambda D^\text{obs}_i+\vec{v}_{\vc{s}_i}\cdot\vec{u}_\vc{o}^{\vc{s}_i}
+\epsilon=\vec{v}_\vc{o}\cdot\vec{u}_\vc{o}^{\vc{s}_i}+c\,\dot{t},
\end{equation}
con $\epsilon=\lambda\varepsilon$ el t\'ermino de error de la ecuaci\'on, que
como hemos indicado anteriormente contendr\'a efectos no modelados y otros
errores de observaci\'on. De esta ecuaci\'on el valor $\lambda$ es conocido,
$D^\text{obs}_i$ tambi\'en, pues es el dato que obtiene nuestro receptor, y
$\vec{v}_{\vc{s}_i}\cdot\vec{u}_\vc{o}^{\vc{s}_i}$ tambi\'en, ya que las
velocidades del sat\'elite se pueden calcular a partir de sus efem\'erides
transmitidas y la posici\'on del receptor se ha estimado previamente. Llamando a
estos dos sumandos $d_{\vc{s}_i}$ y desarrollando la parte derecha nos queda que
\begin{equation}
v_\vc{o}^\vc{x}u_{\vc{s}_i}^\vc{x}+v_\vc{o}^\vc{y}u_{\vc{s}_i}^\vc{y}+
v_\vc{o}^\vc{z}u_{\vc{s}_i}^\vc{z}+c\,\dot{t}_\vc{o}=d_{\vc{s}_i}+\epsilon,
\end{equation}
expresi\'on que tiene como inc\'ognitas las componentes del vector velocidad del
receptor y la deriva del error del receptor, que hemos renombrado a
$\dot{t}_\vc{o}$. Si tenemos datos doppler de $4$ sat\'elites podremos plantear
un sistema compatible determinado y calcular la velocidad y la deriva del reloj
de nuestro instrumento. Si disponemos de observaciones a m\'as de $4$
sat\'elites podremos plantear un sistema con m\'as ecuaciones que inc\'ognitas,
que resolveremos por m\'inimos cuadrados \citep{ghilani2006} para obtener,
adem\'as de la velocidad a la que nos desplazamos y la deriva del reloj, una
estimaci\'on de su incertidumbre.

La incertidumbre en la estimaci\'on de la velocidad del observador seg\'un el
m\'etodo expuesto est\'a en el entorno de varios cent\'imetros por segundo,
existiendo otros m\'etodos m\'as precisos si fuese necesario (ver
\cite{gaglione2015}). Hay que recalcar, por \'ultimo, que como se ha dicho en la
nota~\ref{nota:claridad}, en aras de la claridad no se han tenido en cuenta las
numerosas correcciones que habr\'ia que realizar al modelo para utilizarlo en
una aplicaci\'on real.
